
\medskip

Une entreprise de location de bateaux de tourisme propose à ses clients deux types de bateaux : bateau à voile et bateau à moteur.

Par ailleurs, un client peut prendre l'option PILOTE. Dans ce cas, le bateau, qu'il soit à voile ou à moteur, est loué avec un pilote.

On sait que:
\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] 60\,\% des clients choisissent un bateau à voile;
parmi eux, 20\,\% prennent l'option PILOTE.
\item[$\bullet~$] 42\,\% des clients prennent l'option PILOTE.
\end{itemize}

On choisit au hasard un client et on considère les évènements :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~$]$V$: \og le client choisit un bateau à voile\fg{} ;
\item[$\bullet~$]$L$: \og le client prend l'option PILOTE ».
\end{itemize}

\begin{center}\emph{Les trois parties peuvent être traitées de manière indépendante}\end{center}

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\medskip

\begin{enumerate}
\item Traduire la situation par un arbre pondéré que l'on complètera au fur et à mesure.
\item Calculer la probabilité que le client choisisse un bateau à voile et qu'il ne prenne pas l'option PILOTE.
\item Démontrer que la probabilité que le client choisisse un bateau à moteur et qu'il prenne l'option PILOTE est égale à $0,30$.
\item En déduire $P_{\overline{V}}(L)$, probabilité de $L$ sachant que $V$ n'est pas réalisé.
\item Un client a pris l'option PILOTE.

Quelle est la probabilité qu'il ait choisi un bateau à voile ? Arrondir à $0,01$ près.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip
Lorsqu'un client ne prend pas l'option PILOTE, la probabilité que son bateau subisse une avarie est égale à $0,12$. Cette probabilité n'est que de $0,005$ si le client prend l'option PILOTE.

On considère un client. On note $A$ l'évènement: \og son bateau subit une avarie \fg.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer $P(L \cap A)$ et $P\left(\overline{L} \cap A\right)$.
\item L'entreprise loue \np{1000} bateaux.

À combien d'avaries peut-elle s'attendre ?
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie C}

\medskip
On rappelle que la probabilité qu'un client donné prenne l'option PILOTE est égale à 0,42.

On considère un échantillon aléatoire de $40$ clients. On note $X$ la variable aléatoire comptant le nombre de clients de l'échantillon prenant l'option PILOTE.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On admet que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale. Donner sans justification ses paramètres.
\item Calculer la probabilité, arrondie à $10^{-3}$, qu'au moins $1$5~clients prennent l'option PILOTE.
\end{enumerate}

\bigskip

